<cesDoc id="urd-w-socsci-ling-li06.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-ling-li06.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Lisani</h.title>
<h.author>Suhail</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1991</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">li06.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 327/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                (327) 1</p>

<p>6                        مسئلہ آغاز اردو</p>

<p>	اردو داں طبقے ےں اردو زبان کی پےدائش کی متعلق اےک تو ےہ 
غلط خےال اشاعت پاگےا ہے کہ اردو کیئ زبانوں سے مل کر بنی ہے۔ جن 
مےں سے اکے عربی ےا فارسی ضرور ہے ار دوسرا ےہ خےال پھےل گےا 
ہے کہ ارود کا وطن اصلی دلی ہے۔ مےں اس مقالے  مےں ان دونوں 
خےالات سے بحث کروںگا اور ان مقدمات پر روشنی ڈالوںگا۔ جو آغاز
اردو کے سلسے مےں کتنے ہی نظرےات کی اساس بنائے گئے ہےں۔ اس کے 
بعد اپنی تحقےق کا خلاصہ بھی مختصر طور پر پےش کروںگا۔ تاکہ اس 
مسئلے کے مثبت و منفی دونوں پہلو سامنے آجائےں۔</p>

<p>	ان تمام نظرےات کا جو پہلے خےال پر قائم کےے گئے ہےں۔ لب لباب
ےہ ہے کہ زبان اردو کا آغاز مسلمانوں کی آدم کے بعد ہوا اور اس کی وجہ 
دو مختلف زبانےں  بولنے والی قوموں کے مابےن کاروباری سہولت تھی 
کےونکہ باہمی افہام و تفہےم کے لےے اےک مشترک ذرےعہ اظہار کی ضرورت 
محسوس کی گئی تھی اور ضرورت اےجاد کی ماں ہے۔ اس لےے اردو زبان 
اےجاد ہوئی اور چونکہ مسلمان ہمےشہ ہندوستان کے مغرےبی علاقوں مےں ہی
آتے رہے اس لےے ےہےں اردو زبان کا نقش اول ابھر سکتا تھا۔</p>

<p>	عام طور پر ےہ کہا جاتا ہے کہ ہماری تمام موجودہ زبانےں ہندوستان 
مےں مسلمانوں کی آدم کے بعد ہی سر اٹھاتی ہےں۔ اس کی اےک وجہ ےہ 
بھی ہے کہ ہندو تارےخ نوےسی مےں بہت کمزور واقع ہوا ہے۔ چنانچہ 
ہندوستان مےں تارےخ نگاری کی باقاعدہ ابتدا مسلمانوں  سے ہوتی ہے لےکن 
ےہ خےال بھی اپنی منتہا کو  پہنچ گےا ہے اور لوگ ہندووں کی کسی 
تارےخ کو صحےح نہےں گر دانتے۔ حالانکہ تامل زبان کی تصنےفات کا سراغ
قبل مسےح تک مل جاتا ہے لےکن ہم ک اس بات کے تسلےم کرنے مےں 
 
                          (328) 2</p>

<p>اب بھی تامل ہے۔ بہرحال اتنا مان لےنے مےں کوئی قباحت نہےں ہے کہ 
شمالی ہندوستان کی جدےد زبانےں چاہے کتنی ہی پرانی ہوں۔ ان کا علم 
مسلمانوں کی آدم کے بعد ہی ہوتا ہے۔ مسلمان حکمرانوں نے ان زبانوں 
کو نوازا ہے اور ان کے ادبا و شعرا کی سرپرستی فرمائی ہے جس سے 
ان کے فروغ و ارنقا مےں کافی مدد ملی ہے لےکن اس کا ےہ مطلب برگز
نہےں ہے کہ جدےد زبانےں (جن مےں اردو بھی شامل ہے) مسلمانوں کی آدم 
کے باعث پےدا ہوئی ہےں۔</p>

<p>معلوم نہےں اس بات مےں کس حد تک صداقت ہے کہ جس وقت 
مسلمان ہندوستان مےں داخل ہوئے اس وقت موجودہ زبانےں اپنے موجودہ 
روہوں مےں ڈھل رہی تھےں۔ ےہ بات مےری سمجھ سے بالکل باہر ہے کہ 
ےہ تمام زبانےں اےک ہی وقت مےں اپنا چولا تبدےل کرتی ہےں  اس بات 
مےں تحقےق کی ابھی بہت گنجائش ہے۔ اس کے باوجود اگر ےہ فرض بھی 
کر لےا جائے کہ مستعدد زبانوں مےں تبدےلی  ہےئت کا عمل اےک ہی وقت مےں 
ظاہر ہوتا ہے اور وہ وقت وہی ہے جب کہ مسلمان ہندوستان کی سرحد 
پار کرتے ہےں تو اس سے  ےہ نتجےہ کب نکلتا  ہے کہ مسلمانوں کا اردو 
کسی زبان کی پےدائش کا سبب بھی ہے اور وہ زبان بھی صرف اردو ہی 
تھی۔ اگر مسلمان اےک مقام پر اےک زبان کو جنم دے سکتے تھے تو 
انھوں  نے دوسرے مقامات پر دوسری زبانوں کو جنم کےوں نہےں دےا۔
آخر جس اصول پر مغربی ہندوستان کے کسی اےک علاقے مےں اردو زبان 
کی پےدائش  ہو سکتی تھی۔ اسی اصول پر بنگال اور آسام مےں بھی کسی 
اےسی ہی کھچڑی زبان کا وجود مےں آنا ضروری تھا اس لےے کہ مسلمان
کو اےک دن وہاں بھی پہنچے تھے اور بحےثےت حکمران پہنچے تھے۔
انھےں دےسی باشندوں  کے ساتھ تعلقات قائم کرتے وقت ضرور اےسی ہی
وقٹ پےش آئی ہوگ۔ جےسی مغربی ہندوستان مےں لاحق ہوئی تھی۔ </p>

<p>	مسلمانوں سے بہت پہلے آرےد بھی ہندوستان مےں آئے تھے اور وہ 
وہی اےرانی زبان ساتھ  لائے تھے جس کی ارتقائی شکل مسلمانوں کی ہمر کابی
مےں دوبارہ ہندوستان مےں داخل ہوئی۔ اس وقت ہندوستان مےں جو 
 
                             (229) 3</p>

<p>دراوڑی زبانےں بولی جاتی تھےں اور جن سے ہماری جدےد زبانوں نے جنم 
لےا ہے۔ اپنی صوتےات  اور صرف و نحو مےں قدےم اےرانی  زبان سے بنےادی 
طور پر مختلف تھےں۔ اس وقت بھی دےسی بدےسی باشدنوں کو اپنی سہولت
کی خاطر  اےک مشترک آلہ اظہار کی ضرورت پےش آئی ہوگی۔ لہذا ان مورخےن 
اردو کے خےال کے مطابق قدےم اےرانی اور قدےم دراوڑی زبانوں کے مےل 
سے کسی نئی زبان کا وجود مےں آنا ناگزےر ہو گےا ہوگا۔ لےکن مجھے 
اس وقت  کی کوئی اےسی طوال زبان نظر نہےں آتی بلکہ مےں تو ےہ دےکھتا
ہوں کہ رفتہ رفتہ آرےوں نے ےہےں کی زبانےں سےکھنا شروع کردےں۔
ےہاں تک کہ چند نسلےں گذر جانے کے بعد  پراکرتےں ہی ان کی مادری 
زبانےں بن گئےں اور اےرانی  زبان کا لکھنا پڑھنا محض فےشن ےا علمی فضےلت
جتانے کا اکے ذرےعہ بن گےا۔ رگ.وےد کی تصنےف اسی زمانے کی ےادگار 
 ہے جس مےں دونوں قسم کی زبانےں (اےرنای اور دراوڑی ےعنی پراکرت)
اپنے اپنے پورے صوتی، صرفی اور نحوی نظام کے ساتھ پہلو بہ پہلو نظر 
آتی ہےں۔</p>

<p>	مےرا خےال ےہ ہے کہ نئی زبان کی ضرورت دنےا کے کسی علاقے 
مےں اتنی شدت سے اور اتنے وسےع پےمانے پر محسوس نہےں کی گئی ہوگی
جتنی آج محسوس ہونی چاہےے کےونکہ وسائل آدم و رفت نے دو مقامات
کا فاصلہ بہت کم کر دےا ہے اور اب زمےن اس قدر سکڑ گئی ہے کہ 
دنےا کے بعہد ترےن اور مختلف اللسان ممالک بھی ہمسائے نطر آنے لگے 
ہےں۔ چنانچہ موجدہ زمانے مےں اےسی کاروباری سہولت کے تحت جس کے 
متعلق ہماری زبان کے مورخےن اتنا شور مچاتے چلے آرہے ہےں۔ کچھ 
ذہےن و طباع لوگوں نے ےہ چاہا کہ اےک اےسی زبان بنائی جائے جس سے
پوری دنےا کا کام چل سکے۔ اس مقصد کو حاصل کرنے کے لےے اھنوں 
نے شبانہ روز کی کوشش کے بعد مختلف عالمی زبانوں کے مساملے سے 
اےک بےن.الاقوامی زبان اسپرانتو کا ڈھانچہ تےار کر لےا۔ لےکن جب اسے 
انگلی پکڑ کر چلانا چاہا۔ تو وہ اےک قلم بھی نہ اٹھا سکا اور زمےن پر 
آرہا کےونکہ وہ اس مےں روح نہےں پھونک سکتے تھے۔ زبان اےک نامےاتی 
حقےقت ہے جو از کود پےدا ہو کر بڑھتی، پھےلتی، پھولتی اور پھلتی رہتی
 
                               (330) 4
ہے۔ وہ شعوری کوششوں کی پےداوار نہےں ہوتی اور جو زبان شعوری 
کوششوں سے بنائی جاتی ہے وہ زندہ زبان نہےں ہوتی۔ ےہی وجہ ہے کہ 
وہ آگے بڑھ بھی نہےں سکتی۔ اس لےے ےہ خےال کہ ہندو مسلمانوں نے 
اپنی ضرورت کے تحت اےک نئی زبان  بنائی ےا شآحجہان کی چھاونی مےں 
ڈھالی، سرے سے غلط ہے۔</p>

<p>	دو زبانوں کے ملنے ے تےسری زبان کے پےدا ہونے کا نطرےہ 
بالخصوص جب کہ ان مےں سے اکے سامی (عربی) ےا آرےائی (فارسی) ہو 
اور دوسری دراورڑی (بےجالوری، تامل، سندھی، پنجابی وغےرہ) ہو
اس قدر ناقابل فہم ہے کہ لسانےات مےں اس پر غور کرنے کا سوال ہی 
پےدا نہےں ہوتا لطف  کی بات ےہ ہے کہ اس نظرےے کی روسے جب سامی 
(عربی) ےا  آرےائی (فارسی) مغربی ہندوستان کی کسی دراوڑی زبان س ے
مخلوط ہوتی ہے تو اےک ہندوی زبان (اردو) ہی کو جنم دےتی ہے اس 
نطرےے کی پےدائش مےں لفظ  (اردو) نے بھی  بہت مدد پہنچائی ہے۔ کےونکہ 
اردو کے معنی لشکر ےا چھاونی کے ہےں جس مےں مختلف علاقوں کے فوجی 
مختلف زبانےں  بولتے ہوئے اےک جگہ جمع ہو جاتے ہےں اور ان کو بھی 
باہمی تعلقات مےں سہولت پےدا کرنے کی خاطر وہی ضرورت پےش آتی 
ہے۔ جس کے متعلق ےہ کہا جاتا ہے کہ اول اول مسلمان حملہ آورورں 
کو مغربی ہندوستان کے مختلف علاقوں مےں پےش آئی تھی۔</p>

<p>	حقےقت ےہ ہے کہ لفظ اردو کو ہماری زبان کی پےدائش سے کوئی 
تعلق نہےں۔ ےہ زبان تو ہندوستان مےں کم.از.کم صدےوں بےشتر سے 
رائج چلی ارہی تھی۔ شاہجہان نے صرف ےہ کےا  کہ دہلی کے اس 
مقام کی رعاےت سے جہاں ےہ بولی جاتی تھی۔ اس کا نما اردو رکھ
دےا حافظ محمود شےرانی نے بھی اپنی کتاب پنجاب مےں اردو مےں اس 
حقےقت کو تسلےم کےا ہے۔ ےبی وجہ ہے کہ اس شروع مےں زبان اردو 
ےا اردو کی زبان کہتے تھے۔ جےسا کہ مےر امن نے باغ و بہار کے 
مقدمے مےں لکھا ہے۔ اس کا مطلب صرف ےہی ہے کہ ےہ دہلی کے اس 
عالقے مےں سنائی دےتی تھی جسے اردو ےا اردو نے معلیٰ کہتے تھے۔
 
                            (331) 5</p>

<p>اور ےہ تفرےق  اس لےے ضروری تھی کہ قدےم شہر دہلی مےں دوسری زبان
(ہرےانی) رائج تھی۔ اس پر مےں آگے بحث کروںگا۔ ابھی  مجھے آغاذ اردو
کے ان نظرےات کو پرکھنا ہے ۔ جن کا اوپر ذکر کےا جا چکا ہے۔
مےں اس کی ابتدا دکن سے کرتا ہوں۔</p>

<p>	کچھ لوگوں کا کہنا ہے کہ ظہور اسلام سے قبل عرب لوگ بغرض 
تجارت ہندوستان آتے اور ساحل مالابار پر آترتے تھے۔ ظہور السام 
کے بعد اس صورت حال مےں اگر کچھ تبدےلی ہوئی تو صرف ےہ کہ عرب 
سوداگر مسلمان ہو گئے لےکن ان کی زبان عربی ہی رہی۔ چنانچہ ان 
تاجروں اور مقامی باشدنوں کے مےل جول مےں سہولت کی خاطر عربی 
اور دکھنی زبان کی آمےزش سے اےک نئی زبان وجود مےں آئی۔ جس آج
اردو کہتے ہےں۔ اس نطرے کے مدعی مولوی.نصےرالدےن.ہاشمی ہےں 
جو اپنی کتاب دکن مےں اردو مےں اردو زبان کی رواےت کے طور پر 
دکنی شعرا مصنفےن کی تصانےف بھی پےش کرتے ہےں لےکن جب ہم اردو 
زبان کا تجزےہ کرتے ہےں۔ تو اس مےں عربی  کے چند دخےل الفاظ کے علاوہ 
عربی زبان کی صوتی، صرفی ےا نحوی کسی قسم کے اثرات نہےں ملتے۔ 
حالانکہ اس نطرےہ کے روسے ان اثرات کی بڑی امےد کی جا سکتی تھی 
البتہ دکنی  ادب مےں بےجاپوری زبان کے نقوش ضرور ملتے ہےں لےکن ےہ 
نقوش اردو زبان کے لےے بالکل اجبی ہےں۔ ہاشمی.صاحب دکنی ادب کے 
نمونے تو پےش کرتے ہےں لےکن دکن مےں اس زبان ک رواےت کو ثابت
 کرنے کے لےے اس کے بدلتے ہوئے روپ پےش نہےں کرتے حالانکہ ادب 
سے پےشتر زبان کے مختلف نمونوں کا وجود ضروری ہے۔ ےہ کےسے مان 
لےا جائے کہ وہ جس زبان کا ادب پےش کر رہے ہےں اس مےں ابتداہی سے 
ادبی سرماےہ جمع ہونے لگا تھا۔</p>

<p>	دکنی ادب کا آغاز  علاوالدےن.خلجی کے حملے کے بعد ہوتا ہے 
حالانکہ اس کا ذخےرہ تو اس سے بہت پہلے سے جمع ہونا چاہےے تھا۔ کےونکہ 
عرب مسلمانوں کی ساحل مالا بار  پر آمد و رفت صدےوں پےشتر سے جاری 
تھی۔ اٹھوےں صدی عےسوی کے ہندو فلسفی شنکرآچارےہ کے نظرےات پر
 
                                (332) 6
اسلام کا اثر نماےاں  ہے۔ خود اس کے وطن کا راجا بھی مسلمان ہوگےا 
تھا۔ اگر ہم اس سلسلے مےں مولوی.صاحب سے اس زمانے کے ادب اور 
زبان کے نمونوں کا مطالبہ کرےں تو کےا بےجا ہے۔ لےکن مسلمانوں کے 
ساحل مالابار پر اس قدر گھرے اثرات کے زمانے مےں جس زبان 
کی پےدائش کی بجا طور پر توقع ک جا سکتی  ہے اس کے ثبوت مےں ہاشمی.صاحب
علاوالدےن خلےجی کے عہد ےعنی چار سو سلا بعد کے زمانے کا
 اسب پےش کرتے ہےں۔ تارےخی حقائق پر نطر ڈالےے تو معلوم ہوگا کہ دکنی 
ادب بےشتر حضرت خواجہ.سےد محمدگےسودراز اور ان کے سلسلے کا مرہون 
منت ہے اور خواجہ.صاحب کافی عرم  پاکر دہی سے ہجرت کر کے دکن
گئے تھے۔ علاوالدےن.خلےجی کے حملہئ دکن نے کتنے ہی بزرگوں کی 
ہجرت کے لےے راستہ صاف کر دےا تھا۔ انھےں حالات کے تحت قدےم دکنی 
ادب کو لگو قدےم دہلوی ادب کہتے ہےں اور صحےح کہتے ہےں۔</p>

<p>	سب سے آخر مےں مجھے ےہ کہنا ہے کہ اگر دکنی ادب کا لسانی 
تجزےہ کےا جاے۔ تو اس مےں ہند شمالی کی بہت سی زبانوں کا حصہ نظر 
آجئےگا۔ حافظ.محمود شےرانی اسے پنجابی کہتے ہےں اور ڈاکٹر.مسعورالحسن.خاں
پنجابی کے علاوہ اس مےں ہرےانی  اور مےواتی کا بھی 
سراغ  لگائے ہےں اور ان تمام زبانوں کا سنگھم اےک شہر دہلی ہے۔ اس 
لحاظ سے بھی قدےم دنی ادب قدےم دہلوی ادب ہی ٹھہرتا ہے۔ مےں 
اس ادب مےں بےجاپوری زبان کے نقوش بھی دےکھتا ہوں لےکن ےہ نقوش
بہت کم ہےں۔ زبان کا پورا ڈھانچہ دہلی مےں تےار ہوا ہے خود ملا وجہی
سب.رس کی زبان کو زبان ہندوستان کہتے ہےں جس سے ان کی 
مراد زبان دہلوی ہے۔ کےونکہ آج تک دکن والے شاملی ہندوستان کو 
ہندوستان ہی کہتے چلے آرہے ہےں۔ جوش.ملےح.آبادی کا شعر اس حقےقت 
پر شاہد ہے :</p>

<p>	اگر دکن مےں ہم ےہ ےہ عقدہ کھلا کہ جوش
	ہندوستان مےں رہتے ہےں ہندوستان سے دور</p>

<p>اب مولانا.سلےمان.ندوی کی تجوےز پر غور کےجےے۔ وہ اپنی کتاب نقوش
 
                              (333) 7</p>

<p>سلےمانی مےں کہتے ہےں کہ محمدبن.قاسم کے سندھ پر حملے کے باعث دو زبانوں کا 
ملاپ ہوا اور ان سے جو نئی زبان بنی  وہ اردو تھی۔ مےں پوچھتا ہوں 
کہ اگر عربی (کےونکہ محمدبن.قاسم اور اس کے ہمراہےوں کی زبان عربی 
تھی) اور سندھ کی اس وقت کی مقامی بولی سے اردو بن گئی تو پھر موجودہ 
سندھی کا ماخذ کےا ہوگا اور اگر ےہ فرض  کر لےا جائے کہ موجودہ سندھی 
بھی اس زبان کی بےٹی ہے ج اس وقت رائج تھی ےا موجودہ سنھی ہی اس 
زمانے مےں رائج تھی ۔ تو پھر عربی اور سندھی ہی اردو کے دو عناصر 
ترکےبی قرار پاتے ہےں لےکن جب ہم اردو زبان کا تجزےہ کرتے ہےں تو 
اس پر عربی کا اثر صرف چند مستعار الفاظ اور اس کی لپی تک محدود 
ہے اور موجودہ سنھی اردو سے اس قدر مختلف ہے کہ دنوں مےں کسی 
قرےبی رشتے (بھناپے) کا گمان بھی نہےں ہو سکتا۔</p>

<p>	مولاناسلےمان.ندوی سندھ مےں اردو زبان کی رواےت بھی ثابت نہےں 
کر سکے اور نہ ےہی بتا سکے کہ اردو کےوں اور کس طرح سندھ سے 
باہر پھےنکی گئی اور سندھ سے نکلتے وقت اس نے کس کس منزل مےں 
قےام کےا۔ اس کے علاوہ محمدبن. قاسم کا سندھ مےں قےام نہاےت مختصر بتاےا 
جاتا ہے۔ اتنی قلےل مدت زبان سازی کے جملہ مراحل طر کرنے کے لےے 
کافی نہےں ہو سکتی، اگر ےہ بھی تسلےم کر لےا جائے کہ محمدبن.قاسم کی 
واپسی کے بعد کچھ مسلمان ےہےں رہ بس گئے تو ان کی تعداد اتنی مختصر 
تھی کہ ان کے لےے اےک ئنی زبان کا جنم اےک مضحکہ انگےز خےال معلوم 
ہوتا ہے۔ مےں مولانا کے اس خےال کو محض اےک مفروضہ مسجھتا ہوں 
اور اس نظرےے کا درجہ اس لےے نہےں دےتا کہ اس کے بنےاد شواہد و دلائل 
کے بجائے ظن و قےاس پر قائم ہوئی ہے۔</p>

<p>	حافظ محمود شےرانی نے اپنی کتاب پنجاب مےں اردو مےں 
ےہ نظرےہ پےش کےا ہے کہ مسلمان ہندوستان مےں سب سے پہلے پنجاب پر 
حملہ آور ہوئے اور ےہےں  بس گئے۔ بلکہ ان کے مسلسل حملوں اور اس 
علاقے مےں سے گذرتے رہنے کا زمانہ دوسرے مقامات کی ےہ نسبت بہت
طوےل رہا ہے۔ چنانچہ پنجاب مےں دےسی (ہندو) اور بدےسی (مسلمان) کے 
تصادم اور مےل ملاپ کے نتےجے مےں ان کی زبانےں بھی شےر و شکر
 
                            (334) 8</p>

<p>ہوگئےں اور چونکہ اس علاقے مےں آنے والے مسلمانوں کی مادری زبان 
فارسی تھی۔ اس لےے فارسی اور پنجابی کی ملاوٹ سے اس نئی زبان کا
ہےولیٰ تےار ہوا جو آج اردو کے نام سے موسوم ہے۔ شےرانی اردو زبان 
کی رواےت  کے طور پر کچھ شعرا و مصنفےن کا کلام بھی پےش کرتے ہےں۔</p>

<p>	شےرانی کے نظرےے کے دو پہلو ہےں۔ تارےخی اور تجزےاتی اس کے 
تارےخی پہلو مےں وہی عام استدلال کہ اردو مسلمانوں کی آدم پر ضرورت 
کے تحت فارسی اور دےسی زبان کی امےزش سے پےدا ہوئی شامل ہے۔ مےں 
اس غلط  فہمی کی تردےد عمومی طور پر کرچکا ہوں۔ اب ےہاں خصوصےت
کے ساتھ ان کے بےانات  پر بحث کروںگا۔ شےرانی کے نزدےک چونکہ 
مسلمان حکمران پنجاب سے دہلی کو جاتے رہے اس لےے وہ ےہاں کی زبان 
بھی ساتھ ہی لےتے گئے۔ مےں ان کی اس بات کو تسلےم کرتا ہوں کہ 
پنجاب سے دہلی جانے والی کوئی نہ کوئی زبان بولتے ہوئے ضرور گئے 
ہوںگے لےکن مےرے نزدےک وہ پنجابی تھی اور ےہ بالکل فطری بات 
ہے جس کے لےے کسی ثبوت کی ضرورت نہےں ہے جب شےرانی اس کو 
اردو بتانے مےں تو انھےں جانے والوں کی فہرست پےش کر کے نام بنام ےہ 
ثابت کرنا تھا کہ ان کی مادری زبان اردو  تھی۔ اسی تارےکی نقطئہ نطر 
سے وہ ےہ بھی کہتے ہےں کہ مسعودسعدسلمان نے ہندی مےں بھی 
شاعری کی تھی اور اےک دےوان ہندی مرتب کا تھا۔ جس کا ثبوت مختفل 
ذرائع سے ملتا ہے۔ چونکہ اس زمانے کے مسلمان ہندوستان ک ہر زبان 
کو ہندی (ہندوستان کی) کہتے تھے اس لےے شےرانی اس دےوان ہندی 
کو دوےان اردو فرش کر بےٹھے۔ حالانکہ اسی اصول کی رو سےاسے 
دےوان پنجابی بھی کہا جا سکت اہ ےاور مےرے نزدےک ےہی حقےقت 
بھی تھی۔ </p>

<p>	اردو زبان کی رواےت کے سلسلے مےں شےرانی کہتے ہےں کہ جو زبان 
پنجاب سے چلی تھی وہ دہلی ہوتی ہوئی دکن پہنچ گئی اور اس طرح وہ 
قدےم دکنی ادب کو اردوئے قدےم کے نمونے کے طور پر ہمارے سامنے 
پےش کرتے ہےں۔ مےں ان کی بےان کی ہوئی اس ترےخی حقےقٹ کو تو تسلےم
کرتا ہوں کہ قدےم دکنی ادب در اصل قدےم دہلوی ادب ہے اور چونکہ 
 
                           (335) 9</p>

<p>اس مےں پنجابی زبان کے گہرے اثرات ملتے ہےں۔ اس لےے ےہ قبول کرنے 
مےں بھی کوئی تامل نہےں ہے کہ زبان نے پنجاب سے براہ دہلی دکن کو 
سفر کےا ہے لےکن مےں ان کے اس خےال سے اختلاف کرتا ہوں کہ وہ 
زبان اردو تھی۔ جو لوگ قدےم دکنی ادب کو اردوئے قدےم کہتے ہےں وہ 
اےک غلط فہمی مےں مبتلا ہےں۔ اس ادب مےں ہم کو پنجابی مےواتی
ہرےانی اور بےجاپوری کے روپ تو ملتے ہےں ارو نہےں ملتے تو اردو کے 
مےرے نزدےک قدےم دکنی ادب جس زبان کی نمائندگی کرتا ہے وہ واضح
طور پر اردو سے مختلف ہے۔</p>

<p>	شےرانی کے نطرےے کا دوسرا پہلو تجزےاتی ہے انھوں نے برج بھاشا 
اور اردو زبان کا تجزےہ اور موازنہ کر کے مولانآزاد کے اس خےال کی 
تردےد کی ہے کہ اردو برج.بھاشا سے نکلی اور مےں اس باب مےں ان سے
اتفاق کلی رکھتا ہوں لےکن انھوں نے اردو اور پنجابی کا مواز نہ کر کے 
جو ےہ فےصلہ کر دےا ہے کہ اردو پنجابی سے نکلی ہے۔ اسے ماننے سے 
قاصر ہوں۔ مرے نزدےک جو انداز فکر اشتقاق اردو کے متعلق مولانآزاد 
نے اختےار کےا ہے۔ وہی حافظ.محمودشےرانی نے بھی اپنا لےا ہے۔
مولانآزاد کو اردو اور برج.بھاشا ک بعض مشترک خصوصےات کی بان 
پر ےہ غلط فہمی ہوئی تھی کہ ان دونوں زبانوں مےں ماں بےٹی کا رشتہ
ہے لےن دونوں کے اختلافات پر ان کی نظر نہ گئی۔ شےران نے بھی 
اردو اور پنجابی کی مشابہت پر ےہ فےصلہ کر دے اکہ ان مےں ماں بےٹی 
کا رشتہ ہے اور اختلافات کو کبھی قدےم دکنی ادب سے مثالےں دے کر 
اور کبھی ےہ اعتراض کر کے کہ اردو والوں نے پنجابی کی بعض 
خصوصےات کو اردو سے نکال دےا ہے، ٹالنے کی کوشش  کی ہے لےکن اردو 
اور پنجابی کے اختلافات اتنی آسانی سے نہےں ٹالے جا سکت ےاور نہ آن کی 
مشترک خصوصےات پر ہی انھےں متحدالاصل قرار  دےا جا سکتا ہے اس 
لےے کہ شےرانی نے جو باتےں مشترک بتائی ہےں ان مےں سے کچھ تو دوسری 
معاصر زبانوں مےں بھی ملتی ہےں اور کچھ قدےم پراکرتوں مےں ملتی تھےں
جن سے دونوں نے مراث پائی ہے۔</p>

<p>	سب سے پہلے مےں شےرانی کی بےان کی ہوئی مشترک قدروں پر غور
 
                                (336) 10</p>

<p>کرتاہوں۔ مادے نا کا اضافہ کر کے مصدر بنائےے کا قاعدہ نہ صرف 
اردو اور پنجابی مےں ملتا ہے بلکہ مربٹی مےں بھی پےا جاتا ہے جےسے 
بھرنا، اڑنا وغےرہ۔ تذکےر و تانےث کے قواعد مرہتی مےں بھی وہی ہےں 
جو اردو اور پنجابی مےں مسٹرک ہےں۔ مثلاََ اردو لڑکا، لڑکی، پنجابی 
کڑا، کڑی، مرہٹی، ملگا، ملگی۔ علامت تانےث نی مرہٹی مےں 
بھی ملتی ہے۔ اسما و صفات و افعال مرہٹی مےں بھی آ پر ختم ہوتے 
ہےں بلہ آ کا خاتمہ تو ہمےں پراکرت مےں بھی ملتا ہے۔ علامت 
مستقبل گ نہ صرف اردو اور پنجابی ہی کی خصوصےت ہے۔ بلکہ 
برج.بھاشا اور تامل مےں تبھی ملتیہے۔ مادہ بطور امر وےدک کال سے 
آج تک پورے ہندوستان کی قدےم و جدےد زبانوں مےں ےکساں طور پر 
مستعمل چلا آرہا ہے۔ کہتے اور لےجےے وغےرہ کے لاہقے پراکرتوں 
سے آئے ہےں۔ لازم و متعدی اور متعدی بالواسطہ کے قاعدے بہت سی 
جدےد زبانوں مےں عام ہےں اور معروف و مجہول کا طرےقہ بھی مشترک 
ہے۔ چنانچہ مجہول کے لےے جانا کے رےوےوں کا اسعتمال برج.بھاشا اودھی
مرہتی وغےرہ بہت سی زبانوں مےں ملتا ہے اور امدادی افعال بھی عام 
ہےں۔ اردو تھا ملتانی مصدر تھےونا سے نہےں بلکہ مہاراشٹری
پراکرت کے روپ اتھی، تھی وغےرہ سے بنا ہے چنانچہ تھا اڑےا مےں 
بھی ملتا ہے۔ جنوبی مغربی بنگا مےں دندانی محمی سے بدل گےا ہے 
وہاں اسے ٹھا بولتے ہےں اور ملتانی مصدر تھےونا پراکرت مےں بھی 
تھا سے قطعی الگ ملتا ہے۔ در اصل موجودہ زبانوں کے تمام قاعدے 
ہمےں پراکرتوں مےں مل جاتے ہےں۔ اس لےے اےک جدےد زبان کو دوری 
جدےد زبان سے مشتق بتانا اصولی طور پر غلط ہے۔</p>

<p>	اب ذرا دونوں زبانوں کے اختلافات دےکھےے۔ پنجابی کا مخمی ن نہ 
صرف اردو تحرےر بلکہ بول چلا سے بھی غائب ہے۔ اردو کا س
پنجابی مےں ہ بولا جاتا ہے۔ جےسے اردو پےسا پنجابی پےہا اردو
سسرا پنجابی سورا، اردو چالےس، پنجابی چالےسہ وغےرہ اردو کے 
مخی حروف پنجابی مےں دندانی ہےں جےسے اردو ٹوٹ پنجابی تٹ اردو  ڈھکےل
پنجابی دھکےل، اردو مےں ب اردو پنجابی مےں و بولنے کا رجحان 
 
                               (337) 11</p>

<p>ہے جےسے اردو بال پنجابی وال، اردو بچھانا پنجابی وچھانا وغےرہ۔ اردو 
کا ابتدائی لافل پنجابی  مےں ہ بولا جاتا ہے۔ جےسے اردو اےک پنجابی 
ہک، اردو اور پنجابی ہور، اردو ڑ کی جگہ پنجابی مےں ڈ ملتی ہے 
جےسے اردو بڑا پنجابی وڈا، اردو چھوڑنا، پنجابی چھڈنا، لفظ کے درمےانی 
ہ کو پنجبای مےں ہمزہ کی طرح بولتے ہےں۔ جےسے شہر =  شےئر ےہی حال
گجراتی مےں ہے۔ اردو ڑھ کی آواز پنجابی سے عالب ہے۔ اسی لےے 
گورمےکھی تحرےر مےں ڑ کے نےچے چھوٹی سی ہ بنا کر اس آواز کو طاہر 
کےا جاتا ہے۔ پنجابی مےں تشدےد بہت زےادہ ہے۔ اردو کا رجہان تسہےل
کی طرف زےادہ ہے۔ مثلاََ اردو آتھ پنجابی (ٹھ، لدو آگ، پنجابی اگ، 
اردو ہات پنجابی ہتھ وغےرہ۔ اردو مےں جمع موئث آں، مےں
اوں کے لاحقوں سے بنائی جاتی  ہے اور پنجابی مےں صرف آں سے جےسے 
اردو باتےں، لڑکےاں، کتابوں پنجابی باتاں کڑےاں کتاباں۔</p>

<p>	اردو اور پنجابی مےں عوامل مختلف ہےں۔ جےسے اردو کا کو سے
مےں۔ پنجابی دا، نوں، نے، وچ۔ ےہی حال ضمےروں کا ہے 
چنانچہ اردو مجھ، تجھ ہم، تم کی جگہ پنجابی مےں اساں، تے تسی
نسان وغےرہ ملتی ہےں اردو کی ضمےر غائب ےہ وہ اس آس
جس کس ان ان جن کن کی جگہ پنجابی مےں اےہ 
اوہ، جہ کہہ انھاں آنھاں، جنھاں، کنھاں نتنھاں، گاہ 
کاس وغےرہ مستعمل ہےں اور اردو ضمےر اضافی  ہمارا، تمھارا کی جگہ
ساڈا، اساں دا، تہاڈا، تساں دا وغےرہ استعمال ہوتی ہےں اردو حالےہ 
تنامام مادے  پر تا اور پنجابی حالےہ ناتمام  مادے پر دا کے اضافے 
سے بنتا ہے جےسے اردو چلتا، نکلتا، کرتا، پنجابی چلدا، نکلدا، کردا۔
اردو حالےہ تمام صحےح.الاواخر مادوں پر آ اور معلول.الاواخر مادوں 
پر ےا کے اضافے سے بنتا ہے۔ لےکن پنجابی مےں بالا استشنا پر اےک پر 
ےا کا لاحقہ بڑھاتے ہےں۔ جےسے اردو مارا، چلا، سنا، آےا بوےا
پنجابی مارےا، چلےا سنےا آےا بوےا وغےرہ اردو  کی علامت فاعلی نے 
پنجابی مےں سرے سے متلی ہی نہےں ...... ان اہم بنےادی اختلافات کی 
کوئی لسانی توجےہہ پےش نہےں کی جا سکتی۔ زےادہ سے زےادہ پنجابی 
 
                            (338) 12</p>

<p>خصوصےات کو قدےم دکنی ادب مےں دکھاےا جا سکتا ہے لےکن اس سے 
قبل اس ادب کو اردوئے قدےم ثابت کرتا ہوگا  جو ناممکن ہے۔</p>

<p>	اردو کو ملواں زبان سمجھ کر جو نظرےات و مفروضات ہمارے ےہاں
قائم کےے گئے تھے۔ مےں فرداََ فرداََ ان سب کی تردےد کر چکا ہوں اور 
اب صرف اس غلط فھہمی کا ازالہ ضروری ہے کہ اردو کا وطن اصلی 
دہلی ہے ےہ دعویٰ اول اول دلی والوں کی طرف  سے کےا گےا تھا۔ لےکن بعد 
مےں دلی والوں کے اور بھی معتقد پےدا ہو گئے تھے۔ اس غلط فہمی  
کی وجوہ ےہ تھےں کہ دلی سلاطےن مغلےہ کی راجدھانی رہی اردو ادب کو 
فروع بھی دلی مےں کافی ہوا اور سب سے بڑھ کر ےہ کہ شاہجہان نے  
اس زبان کا نام بھی دلی ہی کے اےک  علاقے کی نسبت سے اردو رکھا۔
اس طرح اردو زبان کے سلسلے  مےں لوگوں  کو دلی ہی کی اہمےت نظر آئی 
اور وہ اسی کو ردو کی مرزبوم سمجھ بےٹھے۔</p>

<p>	دلی مسلمانوں کی آدم سے قبل بھی رجداھانی رہی تھی۔ اگر اردو
دہلی ےا نواح دہلی مےں پےد اہو کر ہمےشہ سے وہاں کی زبان چلی آرہی 
تھی۔ تو ہمےں اس زمانے مےں اس زبان کے نمونے ملنا چاہئےں۔
شہاب.الدےن.محمدغوری کے حملے کے وقت دلی مےں پرتھوی راج 
کی حکومت تھی۔ اسی کو غوری نے نرائن کی لڑائی مےں 1192ئ مےں 
ہرا ےا تھا۔ اس کا مشہور درباری شاعر چندرپروائی اےک نظم پرتھی.راج.راسو کا خالق 
کہا جاتا ہ۔ بعض علما اس کے چھ ازا کو 
چندربروائی کی تصنےف  بتاتے ہےں۔ لےکن شےرانی نے  پوری نظم کو جعلی 
الحاقی ثابت کرنے کی کوشش کی ہے۔ اس کے باوجود اتنا ضرور ماننا
پڑےگا کہ ےہ اسی زمانے کے آس پاس کی زبان مےں لکھی گئی ہے اس 
مےں سنسکرت کے علاوہ کچھ فارسی، عربی کے الفاظ بھی پائے جاتے 
ہےں۔ جس سے معلوم ہوتا ہے کہ اس وقت تک دےسی زبانوں پر مسلمانوں 
کی زبان کے اثرات ظاہر ہونے لگے تھے۔ چنانچہ اےسے ہی کچھ الفاظ کی 
فہرست موانا.آزاد نے بھی آب.حےات مےں دی ہے لےکن اس مےں اردو 
کے آثار بالکل نہےں ملتے۔ البتہ دےسی زبانوں مےں سے برج بھاشا، راجستھانی 
 
                                (339) 13</p>

<p>اور پناجبی کا اثر زےادہ ملتا ہے آپ بھی ملاحظہ کر لےجےے:
	ڈھنک جگنی پر سرت کٹ اون آوگ سٹانے
	تاں اک تاپس تپ تپت تالی برہم لگاےے
	تالی کھلےٹا برہم دکھ اک اسر او بھست
	رکھ ےہ چکھ سےں مکھ کرنا جس جپت</p>

<p>	تن رشی پچھےا تاہمی تہی کسون کارن ات انگم 
	اسون تھان تم نام کسون دس کرےا سجنگم</p>

<p>	اس سے کچھ عرصہ قبل ےعنی 1155ئ کے قرےب اےک اور شاعر 
نرپت.نالھ نے بےسل دےوار سو نامی اےک نظام لکھی تیھ۔ لےکن اس 
پر بھی برج.بھاشا راجستھانی کا اثر زےادہ ہے۔ سنےے</p>

<p>	چندربروائی کا ہم عصر اےک اور شاعر جگنا اے ےک گزرا ہے جو 
مہوبا کر راجا پرمال کے ےہاں رہتا تھا۔ اس نے آلھا فامی اےک طوےل
نظم لکھی تھی۔ جو اب ناپےدا ہے۔ آلھا آج بھی ےورپی کے دےہات مےں
گائی  جاتی ہے اور ممکن ہے کہ اس کے گانے کا طرز بھی قدےم ہو۔ لےکن 
اس مےں جگنا ےک کا اےک بھی چھند نہےں ملتا۔ کہتے ہےں کہ شارنگ.دھر
نامی شاعر نے بھی اےک نظم ہمےر راسو کے نام سے لکھی تھی۔
جو ہمےر سنگھ والی رنتھبور سے متعلق  ہے۔ ےہ وہی ہمےر سنگھ ہے 
جو 13000ئ کے قرےب علاوالدےن.خلےجی کے حملے کے وقت مارا گےا 
تھا اس نطم مےں بھی اردو کے نقوش نہےں ملتے۔ اس لےے اس کا نمونہ 
ترک کرتا ہوں۔
 
                           (340) 14</p>

<p>اس سلسلے مےں دلی کی شاعر حصرت امےرخسرو (متوفی 1325ئ)
کا نام بہت لےا جاتا ہے کہ وہ اردو کے پہلے شاعر تھے۔ چنانچہ ان سے 
بہت سی پہلےاں کہہ کر نےا وغےرہ  بھی منسوب کر دی گئی ہےں
خالق باری بھی ان سے منسوب تھی لےکن حافظ محمود.شےرانی نے اپنی تحققےق
سے ثابت کر دےا ہے کہ کالق باری عالمگےری عدہ کے اےک شاعر خسرو 
کی تصنےف ہے مےرے نزدےک تمام منطومات اردو جو امےر خسرو سے 
مسبوب ہےں، الحاقی ہےں کےا عجب جوان کا مصنف بھی وہی خسرو ہو
جس نے خالق باری نظم کی تھی 1000مےر خسرو کے کلام کی قدےم ترےن 
سند صرف  اےک دوہرہ ہے جو ملا وجہی نے اپنی کتاب سب.رس (سن 
تصنےف 1235ئ) مےں دےا ہے :</p>

<p>10000 سے کی کسی طرح  بھی اردو نہےں کہا جا سکتا۔ اس کا انداز 
باکل قدےم دکنی ادب کا سا ہے۔ امےرخسرو کے بعد عہد شاہجہانی تک
پھر تو کسی دہلوی شاعر کا نام ہی نہےں آتا۔</p>

<p>	مدعا کہنے کا ےہ ہے کہ شاہجہان سے قبل دلی مےں اردو کا سراغ 
نہےں ملتا۔ اردو زبان و ادب کی نشو و نما مےں التبہ دہی کا بہت کچھ 
حصہ ہے لےکن وہ سب کا سب 1342ئ کے بعد کا ہے۔ اس لےے ےہ کہنا 
کہ اردو دہلی مےں پےدا ہوئی۔ تارےخی اعتبار سے بالکل غلط ہے۔ اس سے 
قطع نطر نہ صرف نواح دہلی بلکہ خود شہر دہلی مےں اردو آج بھی عوام کی 
زبان نہےں ہے۔ اس کی وجہ ےہ ہے کہ دہلی کی قدےم زبان ہرےانی ہے۔ جس 
کا سلسلہ شمالی مغربی ےوپی کت  چلا گےا ہے اور  ارو جو پنجابی کےی سگی بہن
ہے۔ قومی زبان کراچی  بابت ےک و 16 جولائی 1961ئ کے شمارے مےں 
ہاشمی فرےد آبادی کا بےان پڑھےے  تو مےرے اس دعویٰ کی آپ کو مزےد 
تصدےق و توثےق ہو جائےگی۔ وہ کہتے ہےں کاتب الحروف کا خاندان
تےن صدی سے نواح دہلی کا باشندہ ہے۔ لےکن وہاں کے دےسی کسان 
مالی، امےر ہندووں کی اصلی بولی نہ بول سکتا تھا نہ پوری طرح سمجھ
 
                               (341) 15</p>

<p>سکتا تھا۔ اسی طرح خاص شہر دہلی کے ہندو، راج مزدور، بنےےے
اگرچہ ہماری اردو بولتے اور سمجھتے تھے۔ مگر ان کی گھرےلو بولی بڑی مختلف 
اور مسلم ارود سے جدا گانہ  چےز تھی۔ اس بےان سے بھی واضح ہوتا ہے 
کہ دہلی اور ناوح دہلی کی اصلی اور قدےمی زبان اور ہے اور زبان اردو 
اور ہے چونکہ اردو دہلی مےں باہر سے درآمد کی ہوئی زبان تھی اس 
لےے آج بھی عوام مےں اس کا چلن نہےں ملتا۔</p>

<p>	اس سلسلے مےں کچھ لوگ ےہ کہتے ہےں کہ دلی مےں شاعری ولی 
اورنگ.آبادی کی آدم کے بعد شروع ہوئئی لےکن ےہ غلط ہے۔ آغاز اردو 
کے سلسلے مےں نہ جانے لوگ  کےوں اےسی غےر متعلق سی باتےں کر کے 
خلط مبحث کر دےا کرتے ہےں۔ شاعر دہلی مےں دلی سے قبل بھی موجود
تھے لےکن وہ قدےم زبان دہلوی مےں شعر کہتے تھے اور بےشتر غےر ثقہ
اور سنجےدہ غےر قسم کی شاعری کرتے تھے۔ ولی بھی اگرچہ قدےم  زبان
دلوی کے شاعر تھے لےکن سنجےدہ و فہمےدہ شاعر تھے ےہی وجہ ہےکہ 
جب ےہ دہلی پہنچے تو لوگوں  نے انھےں ہاتھوں ہاتھ لےا اور ان کی وہ 
او بھگت اور خاطر داری کی کہ ولی خود کہہ آٹھے :</p>

<p>	لوگوں نے محض اپنی کج فکری کی بنا پر اہل دہلی کی اس مہماں 
نوازی کو ان کے احساس کمتری پر محمول کےا ور ےہ سمجھا کہ دہلی 
والوں کو شاعری ہی ولی نے سکھائی۔ ہالانکہ  اسی زمانے مےں دہلی 
کے مےر مشاعرہ.سراج.الدےن.علی.خاں آرزو کی جگت استادی کا جو ڈنکا
بج رہا تھا۔ اس سے پورا شہر دہلی گونج رہا تھا۔ اگر ولی اتنے ہی 
عظےم شاعر ہوتے اور دہلی والوں  کو شعر گوئی مےں اصلاح دےنے کے قابل 
ہوتے تو شےخ شعداللاّ گلشن ان کی خدمت مےں اپنا مشورہ مخلصانہ کےوں 
پےش کرتے۔</p>

<p>	عہد شاہجہانی مےں رجادھانی بن جانے کے بعد دہلی مےں جو لسانی
انقلاب آےا اور جس کے نتےجے مےں قدےم  زبان دہلوی (ہرےانی) کو ترک
 
                               (342) 16</p>

<p>کر کے جدےد زبان دہلوی (اردو) کو اختےار کےا گےا اس کی جانب پہلا 
کھال ہوا اثارہ شےخ سعد.اللاّ.گلشن کے اسی مشورے مےں ملتا ہے کہ 
زبان دکھنی راگذاشتہ رےنختہ را موافق اردوئے معلیٰ شاہجہان آباد
موزوں ےکنےد۔</p>

<p>	اس واقعے سے ظاہر ہے کہ اس وقت تک دلی والوں کی زبان بدل 
چکی تھی اور انھوں نے امےر.خسرو، شےخ.بہاو.الےدن.باجن اور باوالفضل
کی زبان دہلوی ہرےانی) کو چھوڑ کر شاہجہان کی نئی زبان (اردو) کو اپن 
لےا تھا جسے اس بادشاہ نے دہلی کی قدےم زبان سے ممےز کرنے کے لےے زبان 
اردوئے معلی کا خطاب عطا کےا تھا اور جس  کا معےار چند منتخےن 
روزگار کے حاروے پر قائم ہوا تھا۔ اس کے متعلق حکمے احمد ےکتا
دستور الفصاحت کے مقدمے مےں لکتھے ہےں۔ نام ہمےں محاورہ خاص باردوے 
معلیٰ شہرت گرفت لےکن اےن زبان باشرڈ مذکروہ بافتہ نمی شود 
مگر در بعضے باسند ہاے شاہجاہن آباد۔ خود انشائ.اللاّ.خاں کے قول 
ک مطابق دہلی مےں اردو زبان کی سند قلعہ معلی ےا فصحا کے گھرانوں 
سے لی جاتی تھی۔ مےر حسن نے اپنے تذکرے مےں ہاتم کے متعلق جو 
کچھ لکھا ہے اس سے ھبی دہلی  کی قدےم و جدےد دو زبانوں کا علم ہوتا 
ہے۔ وہ لکھتے ہےں: دو دےوان ترتےب دادہ۔ ےکے بہ زبان قدےم ےہ طور 
اےہام و دوم ےہ زبان حال ادائےہ۔ اسی بےان کا اعداد حکےم سےد 
شمس.اللاّ.قادری نے اپنی کتبا اردوئے قدےم مےں کےا ہے۔ ان کے 
دو دےوان تھے۔ اےک قدےم اور دوسرا جدےد زبان مےں ان تمام شواہد 
سے ےہ ثابت ہوتا ہے کہ زبان اردو دہلی کی قدےم زبان نہ تھی بلکہ دہلی 
مےں اس کا داخلہ شاہجہان کے ساتھ ہوا ہے۔</p>

<p>	سطور بالا مےں آعاز اردو کے متعلق مےں نے ان دونوں قسم کے 
نطرےات کی تردےد کردی ہے جن کا ذکر اس مقالے کی ابتدا مےں کر چکا 
ہوں اب اس ذمہ.داری کے پےش نظر جو بطلان نظرےات سے مجھ پر عائےد 
ہوتی ہے ےہ ضروری سمجھتا ہوں کہ  اس مسئلے کے مثبت پہلو پر بھی 
اےک سرسری سی نظر ڈال لوں تاکہ مےری پےش کی ہوئی تصوےر ےک
 
                              (343) 17</p>

<p>رخی نہ رہ جائے۔</p>

<p>	ہماری زبان ہمےشہ سے اسی ملک مےں بولی جاتی رہی ہے۔ البتہ اس 
کا نام اردو عہد شاہجہانی مےں رکھا گےا ہے۔ اس سے قبل اس زبان
کا کےا نام تھا۔ اس کے متعلق مجھے اس وقت علم نہےں لےکن علمانے زبان
برج.بھاشا سے اسے ممےز کرنے کے لےے کھڑی بولی کہتے ہےں۔ رےختہ اس 
مکمل زبان کا نام کبھی بھی نہےں رہا۔ بلکہ صرف اس کی اس نظم کو 
رےختہ کہا گےا جس مےں فارسی، عربی جور کے ساتھ ان زبانوں کے الفاظ 
بھی شامل ہوتے تھے۔ اےسا معلوم ہوتا ہےکہ اول اول رےختہ  کا لفظ
فن موسےقی کی اےک اصطلاح کے طور پر اےجاد ہوا۔ اس سے موسےقی کی 
وہ قسم مراد ہوتی تھی۔ جو ہندوستانی اور اےرانی  موسےقی کی ملاوٹ سے 
بنتی تھی۔ پھر ےہ لفظ ان اشعار کے لےے بھی بولا جانے لگا۔ جوان 
مرکب سروں پر گاےے  جاتے تھے ارو جن مےں دےسی بولوں کے ساتھ 
فارسی عربی الفاظ بھی ملے ہوتے تھے۔ مےں نے  کبےرداس، رے.داس
داد و دےال اور غرےب.داس وغےرہ بھگتوں کے رےنختوں کے مخطوطات 
دےکھے ہےں جن مےں ےہی خصوصےت ملتی  ہے جس کا ذکر مےں نے اوپر 
کےا۔ اس سے مےں اسی نتےجے  پر پہنچا ہوں کہ لفظ رےختنہ کو ہندو مسلمان
دونوں انھےں معنوں مےں استعمال کرتے تھے۔ مےرتقی.مےر نے  بھی اپنے 
تذکرے مےں رےختے کی کئی قسمےں گنائی ہےں۔ ےہ لفظ ادب اردو مےں 
عہد غالب تک استعمال ہوتا رہا ہے لےکن اس کا اطلاق اردو نثر پر
کبھی نہےں ہوا۔</p>

<p>	دنےا کی کوئی زبان دو زباوں کی ملاوٹ سے نےہں بنی۔ ےہی بات 
اردو زبان کے باب مےں بھی صحےح ہے جو اپنی دوسری معاصر زبانوں 
کی طرح پراکرت  سے مشتق ہوئی ہے۔ بعض لوگ اسے شور سےنی پراکرےت 
سے ماخوذ بتاتے ہےں لےکن ےہ بالکل غلط بات ہے۔ مےں  ہرےانی، راجستھانی 
پنجابی ارو گجراتی کو شور سےنی سے مشتق سمجھتا ہوں لےکناردو کا 
اس پرکرت سے کوئی علاقہ نہےں دےکھتا۔ ڈاکٹر.سوکت سبزواری  نے 
اپنی کتاب اردو زبان کا ارتقا مےں اس نطرےے کی اچھی طرح تردےد کر 
دی ہے اس لےے اس بحث کا ےہاں دہرانا تحصےل حاصل ہے البتہ خود ڈاکٹر
 
                              (344) 18</p>

<p>شوکت سبزواری اردو کو پالی سے متفرع بتاتے ہےں چونکہ ےہ نظرےہ 
بھی صہےح نہےں اس لےے ےہاں  اس پر اظہار خےال ضروری ہے۔</p>

<p>(1) وہ کہتے ہےں کہ سنسکرت کی حرکات  اے اور او پراکرت 
مےں ئ اور ئ ہوتیہے اور پالی مےں اے اور او  اردو 
اس باب مےں پالی کی ہم نوا ہے۔ اس مےں  ئ اور ئ نہےں 
ہوتےں۔ پالی پراکرت کی ہی اےک قسم ہے۔ اس مےں وہ تمام 
خصوصےات پائی جاتی ہےں جو کسی پراکرت کو سنسکرت سے 
ممےز کرتی ہےں۔ اس کی تفصےل اےک علےحدہ مقالے کی محتاج ہے 
اس لےے مےں اس بحث کو ترک  کرتا ہوں۔</p>

<p>	قدےم ہند ےورپی زبان کے علما اس امر پر متفق ہےں کہ ۔اے اور او 
قدےم آوازےں تھےں۔ آے اور او ان کی ارتقائی شکلےں ہےں۔ خود رگ.وےد 
مےں بھی ان کا تبادل ملتا ہے۔ اب رہےں ائ اور ائ کی آوازےں۔ مےں 
نے ان کو بھی رگ.وےد مےں اے اور آو کے حرورف علت سے لکھا ہوا 
دےکھا ہے جےسا کہ اس کی مجور و ارکان وعےرہ سے واضح ہوتا ہے۔</p>

<p>	اگر ےہ بھی تسلےم نہ ہو تو پرانی شاکھےہ دےکھےے جس مےں لھکا
ہے کہ وےدک کے آے اور او حروف کو ائ اور ائ بولا اور پڑھا 
جاتا تھا۔ اس طرح وےدک اے او = اے، او = ائ، ائ۔اب
رہی پراکرت تو اس مےں سنسکرت اے، او کے مقابل اے او کی 
آوازےں بھی ملتی ہےں اور ائ، ائ کی بھی۔ اردو مےں پراکرت کی اے 
آو آوازےں بدستور موجود ہےں۔ البتہ ائ، ائ کی اوازےں اے، او ہوگئی 
ہےں لےکن ےہ دور جدےد کا رجحان ہے جو اردو کی معاصر زبانوں مےں 
بھی ملتا ہے۔ ےہ نہےں بھولنا چاہےے کہ بعض اوقات کسی زبان 
کی لپی اس کی بول چال کی آوازوں  کو ظاہر کرنے مےں خطا بھی کر جاتی ہے 
اس لےے زبان کی تحرےری شکلوں کے ساتھ ساتھ تقرےری آوازوں پر بھی نظر 
رکھنا ضروری ہے۔</p>

<p>(2) وہ کہتے ہےں کہ شور سےنی مےں سنسکرت ہر جگہ دہو جانی
ہے لےکن پالی مےں وہ بدستور ت ہی رہتی ہے۔ اردو مےں 
  
                                 (345) 19
 
ابھی اےسا ہی ہے۔ ےہاں فاضل مصنف سے کچھ خلط مبحث
ہو گےا ہے کےونکہ انھوں نے پہلے تو اےک عام بےان دے دےا 
ہے اور پھر مثال مےں صرف ہالےہ ناتمام پےش کےا ہے۔ غالباََ 
ان کے ذہن مےں سنسکرت کا حالےہ ناتمام ہی ہے اور وہ 
سنسکرت کرتی (رہ کرتا ہے)، چلتی (وہ چلتا ہے) کو حالےے
سمجھتے ہےں جو پالی مےں کرتی، چلتی، شور سےنی مےں کرےدی 
چلےدی مہاراشٹری مےں گر ئ چل ئ اور اردو مےں کرے، 
چلے ہوں گے۔ لےکن ےہاں ان کو معالطہ ہوا ہے۔ ےہ فعل حال 
کے روپ ہےں، حالےے نہےں ہےں۔ اردو کے حالےہ ناتمام کرتا 
چلتا، پراکرات مےں کرت، کرتا، چلت، چلتا کے متبادل 
روپوں مےں نظر اتے ہےں اور ان کے ےہی روپ ہےں وےدک و 
سنسکرت مےں بھی لتے ہےں۔ پنجابی مےں انھےں کردا، چلدا
بولتے ہےں اور ےہ پراکرتوں کا فرق ہے کےونکہ  پنجابی کا 
سلسلہ شور سےنی سے ملتا ہے۔ جس مےں دوسری پراکرتوں 
کی ت کی جگہ د پائی جاتی ہے۔ ےہ کہنا کہ اردو مےں پالی 
کی طرح سنسکرت کی ت ہر جگہ بدستور باقی رہتی ہے۔ کلےہ 
کے طور پر غلط ہے کےونکہ سنسکرت کرتی ادو مےں 
کرے اور سنسکرت اردو مےں بھی کرنا ہوتا ہے ےعنی 
سنسکرت ت کی جگہ اردو مےں کہےں ت ملتی ہے کےہں نہےں 
ملتی اور جب پالی مےں بقول ڈاکٹر شوکت سبز واری 
سنسکرت کی پرت باقی رہتی ہے تو پھر اس کا اردو سےک ا 
تعلق ہو سکتا ہے۔</p>

<p>(3) وہ کہتے ہےں ہ بئعض لاحقے پالی اور اردو مےں مشترک ہےں 
مثلاََ وا (ولا) پالی مےں بھی  ہے جےسے گناو (گن.والا) اردو 
کی چند مثلاےں ملاحظہ ہوں ۔ بھڑوا، پٹوا پوروا، پچھوا۔
اس کے جواب مےں عرض ہے کہ اذا پراکرت
اسم فاعلم کا اےک لاحقہ تھا۔ جو نہ صرف اردو بلکہ قرےب قرےب 
تمام موجودہ زبانوں مےں پاےا جاتا ہے ا سمےں پالی کی کوئی
 
                           (346) 20</p>

<p>خصوصےت نہےں ہے ےہ لاحقہ سنسکرت دان سے مخفف نہےں 
کےا گےا۔ جےسا کہ انھوں نے اسی کتاب کے، ص 126 پر 
شبہ ظاہر کےا ہے بلکہ پراکرت کا اصلی لاحقہ ہے جو آربوں 
کے ہندوستان مےں آنے سے پہلے بھی رائج تھا۔</p>

<p>(4) وہ کہتے ہےں کہ ظرفی لاحقہ مےں سنکسرت سمن سے پالی 
مےں ہوتا لا حقہ براہ راست مہاراشٹری پراکرت کے لاحقہ ظرفی 
م سے مشتق ہے جس پر پراکرت اور اردو کے عام رجحان 
کے مطابق صرف غسنہ کا اضافہ ہوا ہے ےہ لاحقہ ماگدھی مےں 
بھی ملتا ہے۔ ثبوت کے لےے ملرا راکش مےں کشےنک 
کا ماکالمہ دےکھےے جو ماگدھی بول رہا ہے ہندی مےں اس گا 
ابتدائی کسرہ بدستور باقی ہے جب کہ اردو مےں اعراب کی 
طرف  سے لاپروائی  برتنے کے باعث لوگ اسے فتحہ سمجھنے لگے 
ہےں۔ ماہراشتری پراکرت کا ےہ لاحقہ ہال کی مشہور کتاب 
ستسئی مےں عام ہے۔</p>

<p>(5) وہ کہتے ہےں کہ ضمےر واحد متکلم مےں پالی سے گئی ہے۔
ےہ درست نےں۔ اس کا ماخذ مہاراشٹری پراکرت کا مکتوبی 
روپ مم عم ہے۔ جس پر حسب دستور صرف غنہ کا 
اضافہ ہوا ہے۔ چنانچہ  م ع ں کی آواز آپ کو قنوج و 
فراخ.آباد (ےو۔پی) مےں سننے کو مل جائے گی۔ اردو مےں 
ا ئ سے اے ہو جانے پر م ئ ں سے مےں بن گےا۔</p>

<p>(6) وہ کہتے  ہےں کہ ہو فعل معاون اےک مستقل اور آزاد مادہ
ہے جو پہلوی مےں بھی تھا۔ اور پالی مےں بھی اردو مےں اس کا 
وجدو بتاتا ہے کہ اردو اور پالی مشترک الماخذ ہےں۔ لےکن 
مےں کہتا ہوں کہ ہو کا مستقل اور آزاد مادہ ماہراشٹری
پراکرت  مےں بھی ملتا ہے ےمں نے اس کی چار شکلےں ہو
ہو ، ہو اور ہو مختلف مقامات پر دےکھی ہےں۔ آپ اسے لکشمی 
 
                           (347) 21</p>

<p>دھر کی کتاب شڈبھاشا چندرکا ہی مےں اےک جگہ دےکھ 
لےجےے۔ اس مادے کو پالی اور پہلوی مےں تلاش کرنے کی 
ضرورت نہےں ہے۔</p>

<p>(7) وہ کہتے ہےں کہ تھا اردھ ماگدھی ہوتھا سے مشتق
ہے اور چونکہ اردھ ماگدھی ڈاکٹر سکسےنہ کے خےال کے مطابق 
پالی سے بہت مشابہ ہے اس لےے اردو پالی سے مشتق ہوئی ہے
مےں کہتا ہوں بھلا اس تکلف کی کےا ضرورت ہے کہ پہلے اردو 
تھا کے اشتقاق کے لےے اردھ.ما گدھی کے ہوتھا کا جزو
اول ساقط کےجےے اور پھر اردھ ماگدھی کو ڈاکٹڑ سکسےنہ 
کی مدد سے پالی سے مشابہ کہےے ےہ بالکل سےدھی سی بات ہے کہ 
اردو تھا مہاراشتری فعل معاون حال تھی ےا اتھی سے 
ماخوذ ہے۔ تھی ہمارے ےہاں حسب دستور مونث مانا گےا اس 
سے مذکر تھا بنا۔ لےکن ےہ زمانہ حال کا روپ تھا۔ جسے 
ہم نے ماضی کے لےے استعمال کےا۔ پھر بھی ےہ کوئی نئی بات
نہےں ہے۔ اردو مےں کاثر اےسی مثالےں ملتی ہےں کہ ہم فعل 
حال بول کر ماضی مراد لےتے ہےں۔ بالکل ےہی بات پراکرت 
مےں تھی۔ بھاس کے مشہور ڈرماے سوپن دا سودتا مےں 
دو شک راجہ کوکہانی سناتا ہے۔ اتھی نٹری آجٹتی 
نام۔ تھےں اہےا و سنی آنی  او تھانانی و تنتی کل داجےن نام 
کی اےک نگری تھی۔ وہاں بہت سندر باولےاں تھےں) دوسری 
کہانی ےوں سناتا ہےاتھی نئرم برہم و تم نام۔ نہےں  کل
را اکمپلوسو نام (برہم دت فام کا اےک نگر تھا وہاں کا مپل
نام کا اےک راجا تھا) چنانچہ اردو مےں ماضی کے لےے اس کا 
استعمال بھی پرکرت سے آےا ہے جنوبی مغربی بنکگا مےں حال 
اور ماضی دونوں کے لےے ٹھا استعمال ہوتا ہے۔ جو اردو 
تھا ہی کی اےک شکل ہے۔</p>

<p>(8) وہ بھنڈار کر کے حوالے سے کہتے ہےں کہ سنسکرت کرتہ 
کا روپ پالی کی اےک کتبے مےں کست ہے۔ اردو مصدر کرنا 
 
                           (348) 22</p>

<p>کا ماضی کےا اسی کت کی وساطت سے بنا ہے۔ مجھے 
اس کتبے کے متعلق تو علم نہےں۔ البتہ اتنا جانتا ہوں کہ 
دھم.پد مےں سنسکرت کرتہ کا پالی روپ مےں نے بر
جگہ کت (جبفتحہ کاف) ہی دےکھا ہے۔ کست (بسکرہ کاف ) کہےں 
بھی نظر سے نہےں گذرا اور اگر کت کو احتراماََ صحےح 
فرض کر کے ارود کےا کو اس سے مشتق مان بھی لوں تو 
پھر اسی اصول اور اسی اشتقاق کی روشنی مےں برج بھاشا کے 
کےو اور پنجابی کے کتےا کو بھی اس سے  ماخوذ 
سمھجنا پڑےگا۔  لےکن پالی کے اکے روپ سے اتنے لفظوں 
کا اشتقاق ناممکن ہے بہر حال اس قسم  کے اشتقاق مےں ذہنی 
ورزش کی بڑی گنجائش رہتی ہے اور اپنے اپنے تخےل کو حقےقت
بنا کر پےش کرنے کا بڑا موقع ملتا ہے۔ التبہ اسے لسانی 
استدلال نہےں کہہ سکتے۔</p>

<p>(9) وہ کہتے ہےں کہ سنسکرت کا دندانی ن پرکرت مےں نخمی ن 
ہو جاتا ہے۔ لےکن پالی مےں اپنی اصلی حالت پر قائم رہتا ہے۔
ارود کا حال بھی ےہی ہے۔ اس مےں پراکرت اور سنسکرت 
کے مخمی ن تک دندائی ن سے بدل گئے ہےں۔ اول تو ےہ خےال 
کہ سنسکرت کے ہر دندائی ن کے مقابل پراکرت مےں نحمی ن 
ملوتا ہے  جےسا کہ در روچی  نے پراکرت پر کاش مےں لکھا ہے 
غلط ہے۔ اس کی تردےد مےں بکثرت مثالےں دیجا سکتی 
ہےں۔ دوسرے ےہ کہ اردو مےں صرف اےک ہی ن (دندانی)
ہے۔ اب چاہے پالی کا دندنای ن ہو۔ چہے پراکرت کا مخی
ن  اردو مےں ڈندانی ہی لکھا پڑھا جائےگا۔ اس صورت مےں
ےہ کےونکر اندازہ ہو سکتا  ہے کہ کسی لفظ مےں پراکرت کا 
مخی ن دندانی بان ہے ےا پالی کا دندانی بدستور قائم رہا ہے۔
پھر ےہ بات بھی موجودہ زبانوں مےں صرف اردو ہی سے مخصوص
نہےں ہے۔ بلکہ اس خصوصےت مےں اردو کے ساتھ اور بھی 
زبانےں شامل ہےں۔ چنانچہ صوبہ  متوسط کی مرہئی، چھتےس گڑھی
 
                             (349) 23</p>

<p>اور تلگو مےں بھی دندانی ن ہی ملتا ہے تو کےا ےہ تمام زبانےں 
ہی پالی سے نکلی ہےں۔</p>

<p>	ڈاکٹرشوکت.سبزواری نے اپنے  اس نطرےہ  کی ہماےت مےں کہ اردو 
پالی سے نکلی  ہے۔ جتنے دلائل اپنی کتاب اردو زبان کا ارتقا مےں دےے 
ہےں۔ مےں نے سطور بالا مےں ان سب کی فرداََ فرداََ تردےد کر دی ہے۔ 
البتہ اس سلسلے مےں مجھے اےک آکری بات کہنا ہے۔ فاضل مصنف نے 
اردو کو پالی سے مشتق ثابت کرنے کے لےے سنسکرت کو اساس مان کر 
استدلال کےا ہے۔ وہ غالباََ سنسرکت کو پراکرتوں کی ماں اور جدےد 
زبانوں کی نانی سمجھتے ہےں۔ اس لےے انھوں نے ہر جگہ اردو کے ہر لفظ
کا سنسکرت کے کسی نہ کسی لفظ سے جوڑ ملانے کی کوشش کی ہے۔
مےرا موقف ان سے بالکل مختلف  ہے۔ ےں پراکرتوں کو جو ہماری جدےد 
زبانوں کی امئےں تھےں۔ ہندوستان کی قدےم دراوڑی زبانےں سمجھتا ہوں 
اور وےدک و سنسکرت کو اےرانی ارو درواڑی زبانوں کا مرکب مانتا 
ہوں۔ جن مےں ہمارے الفاظ کے روپ کچھ کے کچھ ہوگئے ہےں۔ ہماری
زبانوں کے استقاق مےں ان کو بطور معےار ےا سندپےش کرنا مےرے 
نذدےک صحےح نہےں ہے لےکن ےہ بحث اےک جداگانہ تصنےف کی متقاصی 
ہے اس لےے مےں نے اس کو نہےں چھےڑا۔ البتہ  قارئےن سے صرف اتنی 
گذارش ہے کہ مےرے جوابات کا اسلوب کچھ بھی ہو ان کو پڑھنے وقت 
اس بنےادی اختلاف کو ضرور مدنطر رکھےں اور ےہ خےا نہ کر بےٹھےں 
کہ مےں بھی سنسکرت کو جدےد زبانوں  کا ماخذ سمجھتا ہوں۔</p>

<p>	بہرحال مرے علم کی رو سے اردو زبان نہ شور  سےنی سے نکلی ہے 
نہ پالی سے بلکہ اس کا ماخز مہاراشٹری پراکرت ہے۔ ال، ال، ال 
کے لاحقےم کجھ تجھ کی ضمےرےں، تشدےد کے مقابلے مےں تہےل کا رجحان 
دنانی حروف  کے مقابلے مےں مخی حروف کا زےدہ استعمال اور ہرفو علت 
کا حرکات مےں بدل جانا۔ ےہ اور ان کے علاوہ اور بہت سی خصوصےات
جو آج اردو زبان مےں ملتی ہےں۔ اسے مہاراشٹری پراکرت سے ہی ورثے 
مےں ملی ہےں اور اس پراکرت کے نقوش مےں نے رگ وےد مےں بھی 
دےکھے ہےں۔
 
                             (350) 24</p>

<p>اردو کی اصل مرزبوم کے متعلق بھی اب تک جو کچھ کہا گےا ہے
وہ بھی بکسر غلط ہے۔ مہاراشٹری پراکرت ملک مہاراشٹر مےں بولی 
جاتی تھی۔ اس کے ثبوت مےں اس پراکرت کی مشہور کتاب ست سئی
پےش کی جا سکتی ہے جس مے پرتشٹھان (موجودہ پتھےن) کے راج بال 
ےا سات دلہن ےا مثالی داہن نے سات سو مشہرو اشعار جمع کر دےے
ہےں۔ گناڈَےہ شاعر  نے اپنی مشہور کتاب کتھا سرت سا گر پےشاچی 
پراکرت مےں لکھ کر اسی  ادب نواز راجا کو نذر کی تھی۔ اردو اسی 
ملک  مہاراشٹر کے مشرقی علاقے مےں پےدا ہوئی ہے اور مرہٹی کی سگی بہن
ہے۔ چنانچہ اردو کی عالمت فاعلی نے ہندوستان کی تمام زبانوں مےں 
سے صرف اےک مرہٹی مےں ملتی ہے بلکہ  اردو اور مرہٹی مےں اور بھی 
بہت سی باتےں مشترک ہےں جن کی تفصےل بخوف طوالت ترک کی جاتی ہے 
اس کے علاوہ صوبہ متوسط کی مرہٹی مےں مخی ن اردو کی طرح دندانی 
ہوگےا ہے۔ ےہھی خصوصےت چھتےسں گڑھی اور تلگو مےں بھی ملتی ہے 
اتلاع چنھد واڑہ اور نرسنگرپور کی کےٹائی بولی مےں جس کے نمونے
گربرسن نے لنگوئسٹک سروے آف انڈےا مےں بھی دےے ہےں مرہٹی  اور 
اردو دونوں کے روپ پہلو ےہ پہلو پائے جاتے ہےں۔ ان اضلاع سے کافی 
دور مشرق مےں کنکر اور بسرت کی رےاستں مےں اکے اور بولی بولی جاتی 
ہے جسے ہلبی کہتے ہےں۔ ہلبی لوگوں  کی زبان ہے۔ کچھ بلب لوگ 
بھنڈارا، چھند اور رائے  پور کے اضلاع مےں  بھی ہےں۔ گرےرسن کےٹائی 
اور ہلبی دونوں بولوےں پر ہندی کے اثرات بتاتے ہےں۔ کنکر اور بستر
کی رےاستوں کی علاوہ رائے پور بھی اڑےا کے علاقے سے ملا ہوا ہے
چنانچہ اردو تھا اڑےا مےں بھی ملتا ہے۔ ےہ چند موٹی موٹی باتےں مےں 
نے صرف ےہ دکھانے کے لےے لکھ.دی ہےں کہ اردو کی جنم بھوم مشرق 
مےں اڑےسہ سے اور جنوب مےں تلنگانہ سے محدود ہے ےہاں کی زبان کے 
متعلق گرےرسن کا تو ےہ خےال ہے کہ اس پر ہندی کا اثر ہے لےکن 
مےرے نزدےک  اصل مےں اردو کا گھر ےہی ہے۔</p>

<p>	اےک بار ےہ جان لےتے کے بعد کہ اردو مشرقی مہاراشٹر مےں پےدا 
ہوئی ےہ سمجھنا آسان ہو جات اہے کہ اردو نے مذہبی تحرےکات کے ساتھ
 
                                (351) 25</p>

<p>شمالی ہندوستانی کی جانب سفر کےا ہے جو آٹھوےں سدی عےسوی سے دکن 
مےں سر اٹھانے لگتی ہےں۔ چنانچہ ان بھگتوں اور رہنماوں مےں سے جنھوں 
نے اپنے اپنے عقےدے کی تبلےغ کے لےے شمال کی طرف ےا تراکی تلنگانہ کی 
تنے مشہور اور قدر آور شخصےتوں رامانج (ولادت 1016ئ( نمبارک اور 
بلبھ آچارےہ۔ کے نام سب سے نماےاں ہےں۔ ان بھگتوں مےں سے کچھ 
شمال کے طول طوےل سفر کر کے واپس آتے رہے اور کچھ نے آپنی باقی 
ماندہ ذندگی ہی شمالی ہندوستانی  بالخصوص بندرا بن مےں گذار دی۔ اس 
طرح ان بھگتوں اور ان کے چےلوں نے شمالی ہندوستان  کو اس مہاراشٹری 
زبان (اردو) سے روشناس کراےا۔</p>

<p>	جب اکبر بادشاہ تخت پر بےٹھا۔ تو جہاں دوسری ہندوستانی 
زبانوں کے ادےب و شاعر راجدھانی مےں جمع ہوئے وہاں اردو کے شعرا 
مصنفےن بھی آگرے پہنچے۔ ےوں  اردو ےا کھڑی بولی کے قدم پہلی بار 
شمالی ہندوستان مےں جم گئے اور جب اکبر نے قلعے مےں مےنا بازار
قام کےا۔ تو ےہ زبان محل شاہی مےں بھی بارےاب ہوگئی۔مےنا بازار اکبر 
کی زندگی مےں قائم رہ اور اکبر کے مرنے پر جب جہانگر تخت نشےن 
بوا۔ تو اس نے بھی تازےست اپنے باپ کی اس رسم کو جاری رکھا۔
جےسا ہ تزک جہانگےری مےں اس نے خود بےان کےا ہے۔ حرم شاہی مےں 
اردو زبان کی پرورش اور فروغ کے لےے مےنا بازار کی اہمےت بہت زےادہ 
ہے۔ اس کا صحےح اندازہ ہمےں اس وقت ہوتا ہے جب ہم اکبر کے 
پوتے شاہجہان کو پبلک سے اردو بولتے ہوئے سنتے ہےں۔ اس بات سے 
اندازہ لگےا جا سکتا ہے کہ جس وقت شہاجہان نے 1657ئ مےں آگرے 
سے راجدھانی دہلی کو منتقل کی ہے اس وقت تک اردو زبان پر اس کی 
بےگمات کو کس قدر مہارت حاصل ہو چکی ہوگی ارو  محل کے بہر عوام 
مےں ےہ زبان کس درجہ پر فائز  ہو چکی ہوگی چنانچہ دہلی پہنچنے پر جب وہاں 
بھی اردو کا چرچا ہوا تو اس کی سند کے لےے لوگ قلعہ معلیٰ کی طرف 
رجوع کرتے تھے ےا ان منتخب روزگار فصحا کے گھرانوں کی طرف دےکھتے
تھے جو راجدھانی بدل جانے پر آگرے سے نقل وطن کرن کے نئی دہلی ےا 
شاہجہان آباد ےا اردوئے معلیٰ مےں اقامت گزےں ہو گئے تھے۔
 
                               (352) 26</p>

<p>	ہر شخص جانتا ہے کہ عورتوں کی زبان مردوں کے مقابلے مےں زےادہ 
کھری اور ٹکسالی ہوتی ہے۔ چنانچہ اس معلی شہنشاہ کی  بےگمات بھی جو 
زبان اپنے ساتھ آگے سے لائی تھےں وہ ٹکسالی اور معدری اردو تھی
جو اکبر اعظم کے مےنا بازار کے ذرےعے آگرے ہی مےں حرم شاہی مےں 
داخل ہو چکی تھی۔ اس طرح دو آئے مےں اردو زبان کی پرورش ارو 
فروغ کے سلسلے مےں دو مغل  بادشاہوں اکبر اور ساہجہان کا نام آتا 
ہے اور انھےں دونوں کا ذکر مےرامن نے باغ و بہار کے مقدمے مےں 
کےا ہے۔ </p>

<p>	مےرامن کوئی ماہر لسانےات نہ تھے اور نہ وہ اردو زبان کے 
مورخ ہی تھے۔ ےہی وجہ ہے کہ انھوں نے فروغ اردو کی جگہ آغاز اردو 
کو اکبر و شاہجہان کے ناموں سے منسوب کر دےا۔ پھر بھی ان کی 
اس بصےرت کی داد دےنا ضروری ہے کہ انھوں نے اردو کے سلسلے مےں 
ان دونوں بادشہوں کی اہمےت کا تذکرہ تو کر دےا۔ جب کہ عام مورخےن 
اردو شاہجہان کو صرف لفظ اردو کی تشرےح مےں ےاد کر لےتے ہےں 
لےکن اکبر کا نام تو سرے ہی سے حدف کر جاتے ہےں۔</p>

<p>	ےہاں اردو زبان کے عہد بعہد نمونے پےش کرنے کی گنجائش نہےں 
ہے۔ اس لےے مےں صرف دو نمونوں پر اکتفا کرتا ہوں مےری اس وقت تک 
کی تحقےق کے مطابق کھڑی بولی (اردو) کا پہلا شاعر پتھےن کا گےا نےشور
(ولادت 1675ئ) ہے کےونکہ اس سے پہےل کے کسی اور شاعر کا اردو 
کالم مجھے ابھی تک دستےاب نہےں ہو سکا ہے۔</p>

<p>	ےہ حضرت امےر خسرو (متوفی 1325ئ)  کا ہم عصر ہے اس کے 
کلام کا نمونہ دکےھےے :</p>

<p>	شاستروں مےں تو نہےں رہا کچھ پران گابن ماےا 
	بھےد بدھی کا مراگ چلتا تن کا لکڑا کاےا 
کنڈلنی کو کھوب (خوب) چڑھا دے برہم رندھر کو جووے 
چلتا ہے اپنی کے اوپر بولت سو ہی ہووے
 
                         (353) 27</p>

<p>حکم نورتی کا گےا نےشور کوں تن کو اوپر جانا 
سد گرو کی جہاں کرپا بھای تہاں آپ ہی اپ پچھانا</p>

<p>	کھری بولی کا پہلا نثر نگار عہد اکبری کا اکے مصنف گنگ برہم 
بھٹ ہے۔ اس نے 1570ئ مےں سولہ صفحے کی اےک کتبا چند چھندو 
رنن کی مہما کے نام سے لکھی تھی۔ اس کی نثر کا نمونہ ےہ ہے۔</p>

<p>	شدھ شری 108 شری شری پات ساہ جبی شری دل پت جی اکرب 
شاہ جی آم کاش (عام و خواص) مےں  تکھت (تخت) اوپر و راجمان ہو رہے 
اور آم کاش بھرنے لگا ہے جےس (جس) مےں تمما امراوئ آئے آئے کرنش
(کورنش) بجائے جو ہار کر کے اپنی اپنی بےٹھک پر بےٹھ جاےا کرےں اپنی 
اپنی مسل سے۔ جن  کی بےٹھک نہےں سورےسم کے رسے  مےں رےسم گی لوں 
مےں پکڑ پکڑ کر کھڑے تاجےم (تعظےم) مےں رہے۔</p>

<p>6                 ۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔</p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>